\thispagestyle{empty}
\vspace*{2cm}
\begin{center}
{\bf \sf \huge Erkl{\"a}rung}
\end{center}
{\sf \vspace{1cm} Hiermit erkl{\"a}ren wir, dass die vorliegende
Arbeit ohne unzul{\"a}ssige Hilfe Dritter und ohne Benutzung
anderer als der angegebenen Hilfsmittel angefertigt wurde. Die aus
anderen Quellen oder indirekt {\"u}bernommenen Daten und Konzepte sind
unter Angabe der Quelle gekennzeichnet.

Die Arbeit wurde bisher weder im In- noch im Ausland in gleicher
oder in {\"a}hnlicher Form in anderen Pr{\"u}fungsverfahren
vorgelegt.
\\[1cm]
Wien, im \monthdis
\\[2cm]
Maximilian Augustin Ernst\hfill Andreas Hoffmann
\\[2cm]
Raphael Kaiser \hfill Michael Werner
\\[2cm]

}%end sf
